\documentclass[11pt, abstracton]{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\htwauthor}[3]{
	#2, #1 \\ \texttt{#3}
}


\title{Mobile Stroke Unit}
\author{
	\htwauthor{Carsten}{Fuß}{3584100} \and
	\htwauthor{Christoph}{Geidt}{3584097} \and
	\htwauthor{Sebastian}{Schutheiß}{3597105} \and
	\htwauthor{Marius}{Fiedler}{3583988} \and
	\htwauthor{Arthur}{Liebhardt}{3583856} \and
	\htwauthor{Thorsten}{Kober}{3583619}
}


\begin{document}
\maketitle
\abstract{Die fehlende Mobilität von, zur umfangreichen Diagnostik und prähospitalen Behandlung benötigten, Computertomographen verhindert eine optimale Versorgung von Notfallpatienten. Insbesondere zeitkritische und stark unterschiedlich ausgeprägte Erkrankungen, wie Schlaganfälle, benötigen eine umgehende und zielgerichtete Behandlung. Durch den Einsatz einer Mobile Stroke Unit kann die Zeitspanne zur Erstellung einer bestmöglichen Diagnose drastisch reduziert werden. Dadurch können diese Notfallpatienten wesentlich zielgerichteter und schneller behandelt werden, was in vielen Fällen die Folgen der Erkrankung deutlich reduziert.}


\section{Einleitung}
Unter einer MSU (Mobile Stroke Unit) versteht einen spezialisierten Rettungswagen zur prähospitalen Behandlung von Patienten. Die MSU ist mit einem Computertomographen (CT) und weiteren speziellen Laborgeräten ausgestattet. Dies ermöglicht unter anderem eine schnelle Diagnostik vor Ort und weiterhin eine frühzeitige, zielgerichtete Behandlung von zeitkritischen Erkrankungen, wie zum Beispiel Schlaganfällen. Die Besonderheit der MSU ist die Möglichkeit des Austausches der Patientendaten mit einer Klinik.

\subsection{Motivation}
Eine MSU ermöglicht eine vor Ort Behandlung oder zumindest eine vor Ort Analyse.
So können schnellstmöglich erste Behandlungsmaßnahmen getroffen werden, wodurch so wenig Zeit wie möglich verloren geht.
Selbst wenn eine direkte Behandlung nicht möglich ist, besteht immer noch die Möglichkeit einer Analyse.
Hierzu kann der Patient ebenfalls ohne Zeitverlust bereits im Vorfeld untersucht werden, die Daten an eine Klinik übertragen und somit eine stationäre Behandlung vorbereitet werden, sodass eine direkte Behandlung beim Eintreffen des Patienten in der Klinik möglich ist.
In beiden Fällen ist die Zeitersparnis der kritische Punkt, da der Transport des Patienten zu einer Klinik in der Regel unausweichlich ist und für den, im schlimmsten Fall tödlich verletzten Patienten, jede Sekunde zählt, sollte diese Zeit so effektiv wie möglich genutzt werden, um anfallende Aufgaben, die bereits erledigt werden können, zu erledigen.

Die Idee der Mobile Stroke Unit wurde bereits 2003 entwickelt und befindet sich seit 2008 auch bereits im Einsatz.
Dabei handelt es sich um echte Feldeinsätze einer MSU unter realen Bedingungen.
Die Ergebnisse dieser Versuche waren durchaus positiv und bestätigen die im Vorfeld aufgeführten Vorteile in Hinblick auf Behandlung, Analyse und vor allem Organisation.

\subsection{Aufbau}
Im Folgenden wird zunächst die aktuell Situation analysiert und die zugrundeliegende Problematik herausgearbeitet.
Anschließend werden zwei potentielle Lösungsansätze, \emph{LTE} und \emph{Remote Control}, erläutert.
Abschließend wird aufgezeigt, weshalb sich letzterer Lösungsansatz als besonders vielversprechend auszeichnet. 


\section{Konzeption}
\subsection{Problemstellung}
Neben der eigentlichen Problemstellung, die im Folgenden näher erläutert wird, ergeben sich weitere Optimierungsmöglichkeiten, zu denen z.B. die Verbesserung der verwendeten Technologien, der fachlichen Ausbildung des beteiligten Personals, sowie der Wegfindung für den entsprechenden Rettungswagen, auf welche hier nicht näher eingegangen wird.

Die eigentliche, in dieser Ausarbeitung thematisierte, Problematik ergibt sich aus der Übertragung der Daten zwischen der Mobile Stroke Unit und der Klinik. 
Das Problem liegt hierbei in der Größe der zu sendenden Daten. Bei den Scans die von einem CT-Gerät erstellt werden handelt es sich um eine Reihe hochauflösende Bilder, welche in exakt dieser Auflösung und dem vollen Umfang auch am Zielort benötigt werden.
Weder das Erstellen innerhalb der MSU, noch das Betrachten bzw. Verarbeiten, sowohl innerhalb der Mobile Stroke Unit als auch in der Klinik stellen ein Problem dar.
Lediglich die Datenübertragung zwecks Wissensaustausch stellt den limitierenden Faktor dar.
Der limitierende Faktor der Datenübertragung lässt sich in die folgenden drei Teile untergliedern.
\paragraph{Datengröße}
Diese kann aus genannten Grund nicht minimiert werden. Somit scheiden Konzepte wie Komprimierung bereits im Vorfeld aus.
\paragraph{Übertragungstechnologien}
Durch die Mobilität der MSU scheiden alle Kabel gebundenen Leitungssysteme im Vorfeld aus, somit muss auf  eine kabellose Technologie zugegriffen werden.
Beispiele hierfür wären UMTS, LTE oder der Einsatz eines eigenen, satellitenunterstützenden Protokolls.
\paragraph{Übertragungstechnologien}
Die Übertragunsgeschwindigkeit ist stark mit der Übertragungstechnologie verbunden. Nun gilt es aus der verwendeten Technologie das Optimum für die Performance herauszuholen.


\subsection{Analyse}
Als Grundlage für die folgende Analyse dienen die zuvor bereits erwähnten MSUs, die momentan im Einsatz sind.
In diesen kommt aktuell UMTS-Technologie zum Einsatz. Dadurch werden die Daten von dem Computer, der den Computertomographen steuert, direkt in die Klinik übertragen.
Als Ziel dienen hierbei beliebige Server und/oder Endgeräte innerhalb des Kliniknetzwerks.

Bei UMTS (Universal Mobile Telecommunications System) handelt es sich 3G Mobilfunkstandard auf Basis von HSPA+.
Somit kann eine maximale Datenübertragungsrate von \emph{nur} 42 Mbit/s erreicht werden.
Da UMTS mittlerweile Standard innerhalb von Mobilnetzen ist, stellt die Abdeckung keinerlei Probleme da.

Die Dateigröße der Scans des Computertomographen betragen normalerweise mehrere GB.
Um eine untere Grenze zu setzen wird nun von einer durchschnittlichen Dateigröße von 5 Gbit ausgegangen.
Eine Größe von 5 Gbit entspricht 5120 Mbit, bei einer maximalen Übertragung von 42 Mbit/s ergibt sich somit eine Übertragunsdauer und somit eine Verzögerung von \textasciitilde 83s.
Von dieser Zeit kann auch nur unter optimaler Verfügbarkeit des Netzes, sowie einer direkten Anbindung ausgegangen werden.

Für eine effektive Arbeit ist diese Verzögerung deutlich zu groß. Somit wird eine entsprechende Lösung dieser Problematik benötigt.

\subsection{Lösungsansätze}
Die Lösungsansätze werden auf den Austausch von UMTS gegen LTE, sowie den Einsatz \emph{Remote Control} Software beschränkt.

Ansätze, wie z.B. die Übertragung von nur gewissen Bereichen der Grafik, werden hierbei vernachlässigt, da in diesem konkreten Fall diese Ausschnitte für eine erfolgreiche Analyse nicht ausreichend sind. 
Somit kann das eigentliche Problem der Datenübertragung nicht umgangen werden.

\subsubsection{Einsatz von LTE}
LTE (Long Term Evolution) ist ein 4G Mobilfunkzustand, der eine maximale Uploadgeschwindigkeit von bis zu 75 Mbit/s bietet. Dieser Geschwindigkeitsvorteil würde das zuvor bereits verwendete Beispiel auf \textasciitilde  66s verbessern. Jedoch wäre auch diese Verzögerung noch deutlich zu groß für eine effektive Arbeit.

\subsubsection{Einsatz einer Remote Control Software}
Bei diesem Lösungsansatz handelt es sich um eine Art von Programmen, die es einem Nutzer ermöglichen, sich \emph{remote} - also per Fernsteuerung - auf einen anderen Rechner zu verbinden.
In unserem konkreten Beispiel würde dies bedeuten, dass sich die Ärtze mittels eines Rechners innerhalb der Klinik per “Remote Control” auf den Rechner, der den Computertomographen innerhalb der MSU steuert, verbinden.

Der Nachteil der Datenübertragung in Form eines Upoads entfällt bei dieser Herangehensweise.
Somit muss lediglich die Datenübertragung bzgl. der eigentlichen Fernsteuerung betrachtet werden.
Diese befindet bedingt die Verzögerung nur in geringem Maße, da die Datenübertragung im Verhältnis eines klassischen Uploads extrem gering ist.


\section{Umsetzung einer Remote Control Lösung}
\subsection{Aufbau}
Die Verwendung einer \emph{Remote Control} Software benötigt zwei Komponenten: Einen Server und einen Client, welche Quell- und Zielrechner definieren. 
Das bedeutet, dass auf dem Rechner, der innerhalb der möglichen Kliniken verwendet wird, sowie auf dem Rechner innerhalb der MSU, eine entsprechende Software installiert und gewartet werden muss.
Dazu gehört ebenfalls die Schulung des Personals mit der entsprechenden Software und deren Funktionalitäten.

Die Grundlage, die zur Verwendung dieser Lösung benötigt wird, bildet ebenfalls eine kabellose Datenverbindung. 
Somit ist die Wahl von z.B. eines Mobilfunkstandards zwar noch immer nötig, jedoch ist die Qualität nicht mehr direkt im Fokus. 
Somit sind beispielsweise verwendete Protokolle (z.B. zwecks Sicherheit) deutlich höher zu gewichten als in den vorherigen Ansätzen.

\subsection{Umsetzung}
Zur Verwendung einer \emph{Remote Control} Software müsste die entsprechende Server-Version des ausgewählten Programms auf den jeweiligen Steuerungsrechner der Computertomographen aller MSUs  installiert werden. 
Dazu müssten dedizierte Rechner innerhalb der verschiedenen möglichen Zielkliniken jeweils mit den zugehörigen Client-Versionen ausgestattet werden.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{graphics/msu_overview}
\end{figure}
Zur Gewährleistung einer gesicherten Datenübertragung muss eine entsprechende Authentifizierung eingerichtet werden. 
Hierzu können auf Standards von diversen VPN-Lösungen zurückgegriffen werden.
Eine Möglichkeit wäre hierbei der Einsatz eines VPN-Tunnels, in Kombination mit einem RADIUS-Server, zwecks Abgleich der Nutzerdaten mit einem Verzeichnisdienst wie z.B. einem Active Directory. 
Die eigentliche Datenübertragung wird durch die Verwendung eines VPN-Tunnels verschlüsselt, wodurch Abhörsicherheit gewährleistet wird.
 
\subsection{Vorteile}
Ein genereller Vorteil besteht neben dem bereits angesprochenen Faktor der Datenübertragung in der Skalierbarkeit. Die Qualität der Übertragung entsprechender Tools ist anpassbar, so kann zur Gewinnung eines generellen Überblicks die Qualität gesenkt und zur Durchführung einer Analyse an speziellen Stellen erhöht werden. Ein weiterer Vorteil ist, dass es keine ausschließliche Lösung ist, d.h. sie kann mit anderen kombiniert werden. 
Sollten z.B. einzelne Dateien nach wie vor direkt auf einen Server in der Klinik geschickt werden, so kann dies jederzeit parallel durchgeführt werden. Hinzu kommt, dass bereits im Vorfeld deutlich leichter ausgewählt werden kann, welche Daten tatsächlich benötigt werden, wodurch die Datenmenge deutlich verringert werden kann. 
Somit können auch diverse Backuplösungen einfach implementiert werden.
Hinzu kommt dass solche Programme in der Regel auch direkte Anbindung zu FTP-Servern bereitstellen, wodurch eine Lösung zur Dateiübertragung mit inbegriffen wäre.

Darüber hinaus ist das Erlernen der Bedienung einfach und der Umgang mit solchen Tools intuitiv. 
Somit sollte die Bedienung das Personal vor keine großen Herausforderungen stellen.
Des Weiteren gehört der Einsatz einer solchen Technologie in sehr vielen Firmen bereits zum absoluten Standard, wodurch entsprechende Software bereits in vielerlei Hinsicht optimiert wurde und in Zukunft auch definitiv weiterentwickelt wird, wodurch eine weitere, zukünftige Verwendung gewährleistet wird.
Die Lizenzkosten für eine kommerzielle Nutzung solcher Programme ist, je nach Anbieter relativ gering.
Ein weiterer großer Vorteil ist die Möglichkeit der Kooperation zwischen den Ärzten innerhalb der Klinik und der Mobile Stroke Unit. 
Hierzu zählt z.B. die Möglichkeit der Weitergabe der Steuerung. So können sowohl die Betreuer innerhalb der MSU als auch aus der Klinik verschiedene Aufgaben übernehmen oder teilen, sodass live argumentiert und analysiert werden kann.
Darüber hinaus bieten solche Programme in der Regel auch Möglichkeiten zur direkten Kommunikation zwischen den Akteuren an den jeweiligen Enden der Verbindung. 
Ein Beispiel für ein solches Feature ist eine integrierte Chat-Funktion, über die Kurznachrichten zwischen den Anwendern versendet werden können. 
Solche Mittel bieten eine zusätzliche Quelle zum Informationsaustausch über große Strecken, parallel zur klassischen Kommunikation via Telefon.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{graphics/msu_standort_sync}
\end{figure}
Um das Speichermedium einer MSU in regelmäßigen Abständen zu entlasten, wäre eine Lösung  denkbar, bei der in festgelegten Intervallen (z.B. bei jeder Einfahrt zum Standort) eine automatische, kabellose Synchronisation der MSU mit dem Standortnetzwerk (hier: Krankenhausnetzwerk) stattfindet. 
Von dort aus ist eine Speicherung, sowie das Abrufen der Daten, nach  jeglichen hausüblichen Vorgehensweisen zu realisieren. 
Das Bereitstellen der dafür benötigten (WLAN-)Schnittstelle würde kein Problem darstellen, da die dafür zusätzlich benötigte Hardware keinerlei gravierende Kostenintensivierung verursacht, einfach umzusetzen ist, und diese Lösung weitestgehend in die bereits bestehende Infrastruktur integriert werden könnte. 
Die Daten würden zur Sicherheit zusätzlich für einen gewissen Zeitraum und/oder bis zu einem festgelegten Anteil des Speicherplatzverbrauchs im Fahrzeug vorgehalten. 

Somit wäre dem theoretischen  Problem der Speicherplatzknappheit nach geraumer Zeit und einigen Einsätzen aus dem Weg gegangen. 
Auch wäre mit dieser Lösung ein Datenverlust bei Abbruch des Datenaustauschs - beispielsweise durch eine beginnende Einsatzfahrt während der Synchronisation - ausgeschlossen. 
Bei der nächsten Einfahrt in Reichweite des konfigurierten Netzwerks würde der Prozess von neuem beginnen und die zuvor ausgelassenen Daten im hauseigenen Netzwerk sichern. 
Der unsicherere Weg, den Datenaustausch ausschließlich mit Hilfe der mobilen Schnittstelle zu bewerkstelligen, wäre, für den Anwendungsfall der Persistierung der zuvor erfassten Bildmaterialien, umgangen. 
Zusätzlich ist durch dieses Verfahren der Datensicherungsvorgang stets mit einer stabilen Verbindung und schnellen Datenübertragungsraten durchführbar. 
Mit dieser automatisierten Lösung wäre zudem das Fahrzeugpersonal nicht aktiv am Synchronisierungsprozess beteiligt und würde somit nicht zusätzlich belastet.


\section{Fazit}
Abschließend lässt sich sagen, dass die Umsetzung einer \emph{Remote Control} Lösung ein vielversprechender Ansatz sein sollte. 
Unter den vielfältigen Gründen die hierfür sprechen ragt besonders der Aspekt heraus, dass die großen Datenmengen von der Mobile Stroke Unit nicht in die Klinik übertagen werden müssen, sondern nur eine vergleichsweise extrem geringe Datenmenge zwecks Fernwartung.

Dringend zu beachten ist, dass diese Lösung, wie bereits ausführlich erläutert, nach wie vor von einer stabilen und möglichst schnellen Datenverbindung abhängig ist und von deren Qualität sehr stark profitiert, wodurch die ebenfalls kurz beschriebene Möglichkeit des Upgrades der Datenverbindung auf LTE zwar nicht unbedingt nötig ist, jedoch trotzdem eine sinnvolle Erweiterung bietet.

Generell bietet dieser Ansatz somit eine neue Möglichkeit die natürlich erst in der Praxis getestet werden muss, bevor deren gesamter Nutzen bewertet werden kann. 
Hierbei sollten die aufgeführten Ideen bzw. Konzepte jedoch ein Anreiz dafür sein einige Tests unter möglichst realen Bedingungen durchzuführen um der angestrebten Lösung somit eine Bewährungschance zu geben.


\section{Ausblick}
Im Falle einer Umsetzung würden sich neben der eigentlichen Implementierung noch einige weitere interessante Möglichkeiten bieten. 

Hierzu zählt neben der reinen Verbesserung der Datenverbindung auch der Punkt der Integration einer solchen Software in andere verwendete oder möglicherweise auch speziell dafür entwickelte Programme. 
Hierzu bieten sich Alternativen wie die Verwendung von Pen \& Touch oder die eingebundene, direkte Verwendung von dedizierten Analyseprogrammen aus dem Klinikalltag.

Großes Potential bietet auch die Weiterentwicklung der \emph{Remote Control} Software selbst. Ansatzpunkte hierfür sind z.B. die Bedingung des Programms per Spracheingabe oder die Bedienung per Smartphone, sodass die Verwendung nicht nur auf entsprechend vorbereitete Rechner limitiert ist.

\end{document}
